\nopagenumbers \font\title=cmti12
\def\ve{\vfill\eject}
\def\vv{\vfill}
\def\vs{\vskip-2cm}
\def\vss{\vskip10cm}
\def\vst{\vskip13.3cm}

%\def\ve{\bigskip\bigskip}
%\def\vv{\bigskip\bigskip}
%\def\vs{}
%\def\vss{}
%\def\vst{\bigskip\bigskip}

\hsize=19.5cm
\vsize=27.58cm
\hoffset=-1.6cm
\voffset=0.5cm
\parskip=-.1cm
\ \vs \hskip -6mm AL310 AA18/19\ (Teoria delle Equazioni)\hfill APPELLO C (Scritto) \hfill Roma, 10 Giugno 2019. \hrule
\bigskip\noindent
{\title COGNOME}\  \dotfill\ {\title NOME}\ \dotfill {\title
MATRICOLA}\ \dotfill\
\smallskip  \noindent
Risolvere il massimo numero di esercizi accompagnando le risposte
con spiegazioni chiare ed essenziali. \it Inserire le risposte
negli spazi predisposti. NON SI ACCETTANO RISPOSTE SCRITTE SU
ALTRI FOGLI. Scrivere il proprio nome anche nell'ultima pagina.
\rm 1 Esercizio = 4 punti. Tempo previsto: 2 ore. Nessuna domanda
durante la prima ora e durante gli ultimi 20 minuti.
\smallskip
\hrule\smallskip
\centerline{\hskip 6pt\vbox{\tabskip=0pt \offinterlineskip
\def \trl{\noalign{\hrule}}
\halign to277pt{\strut#& \vrule#\tabskip=0.7em plus 1em& \hfil#&
\vrule#& \hfill#\hfil& \vrule#& \hfil#& \vrule#& \hfill#\hfil&
\vrule#& \hfil#& \vrule#& \hfill#\hfil& \vrule#& \hfil#& \vrule#&
\hfill#\hfil& \vrule#& \hfil#& \vrule#& \hfill#\hfil& \vrule#&
\hfil#& \vrule#& \hfill#\hfil& \vrule#& \hfil#& \vrule#& \hfil#&
\vrule#\tabskip=0pt\cr\trl && FIRMA && 1 && 2 && 3 && 4 &&
5 && 6 && 7 && 8 &&   9 &\cr\trl && &&   &&
&&     &&   &&   &&   &&   &&    && &\cr &&
\dotfill &&     &&   &&   &&     &&   && && && &&
&\cr\trl }}}
\medskip

\item{1.} Rispondere alle sequenti domande fornendo una giustificazione di una riga (giustificazioni
incomplete o poco chiare comportano punteggio nullo):\bigskip\bigskip\bigskip

\itemitem{a.} \`E vero che esistono gruppi che non sono gruppi di Galois di estensioni di campi finiti?\medskip\bigskip\bigskip

\ \dotfill\ \bigskip\bigskip\bigskip\vfil

\itemitem{b.} Scrivere una ${\bf Q}$--base del campo di spezzamento del polinomio $(X^3-3)(X^3-2)\in{\bf Q}[X]$.\medskip\bigskip\bigskip

\ \dotfill\ \bigskip\bigskip\bigskip\vfil

\itemitem{c.} \`E vero che ogni estensione di un campo di caratteristica $0$ ammette un elemento primitivo?\medskip\bigskip\bigskip
 
\ \dotfill\ \bigskip\bigskip\bigskip\vfil

\itemitem{d.} \`E vero che se l'$n$--agono regolare \`e costruibile allora anche
l'$8n$--agono lo \`e?\medskip\bigskip\bigskip

\ \dotfill\ \bigskip\bigskip\bigskip


\vfil\eject


\item{2.} Dopo aver enunciato la definizione di campo di spezzamento, dimostrare 
che ogni polinomio a coefficienti in qualsiasi campo ammette un campo di spezzamento.
\vv


\item{3.} Sia $r\in{\bf N}$. Fornire un esempio di polinomio in ${\bf Q}[X]$ il cui gruppo di Galois
\`e isomorfo a $({\bf Z}/2{\bf Z})^r$.\ve\ \vs

\item{4.} Calcolare il gruppo di Galois del polinomio $X^3+2X+2\in{\bf F}_3[X]$. \vv

\item{5.} Fornire la definizione di sottogruppo transitivo di $S_n$ e spiegare l'utilit\`a di
tale nozione in Teoria di Galois.
\ve\ \vs

\item{6.} Si enunci e si dimostri il Lemma di Artin.\vskip 6cm\bigskip\bigskip\bigskip\vv\vv

\item{7.} Costruire un campo finito con $16$ elementi e determinare l'ordine di ciascuno dei suoi elementi non nulli.\vskip 6cm\bigskip\bigskip\bigskip\vv\vv

% \item{8.} Dopo aver fornito la dimostrazione di numero costruibile, dimostrare che tutti gli elementi del campo di spezzamento del polinomio $x^4-2\in{\bf Q}[x]$
% sono costruibili.


\item{8.} Descrivere in dettagli is reticolo dei sottocampi del campo di spezzamento di $X^{25}-1\in{\bf Q}[X]$ indicando per ciascun sottocampo il polinomio minimo di un generatore.
\ \vst

 \bye
