\documentclass[a4paper]{amsart}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsmath,amsfonts,amscd}

\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лемма}

\title{Об одновременно первообразных корнях}
\author{Франческо Паппаларди}
\address{Francesco Pappalardi, Dipartimento di Matematica, Universit\`{a} Roma Tre, Largo S. L. Murialdo 1, I--00146 Roma, ITALIA}
\email{pappa@mat.uniroma3.it}
\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract} Для конечного числа ненулевых рациональных чисел,
не рав\-ных $\pm1$, в предположении гипотезы H Шинцеля устанавливаются необходимые и
достаточные условия существования бесконечного числа простых
чисел, являющихся первообразными корнями по модулю всех заданных
рациональных чисел одновременно. В предположении обобщенной
гипотезы Римана К. Мэттьюс в 1976 году доказал более сильный
результат, вычислив плотность рассматриваемых простых чисел.
\end{abstract}

Пусть $S=\{a_1,\ldots,a_r\}\subset\mathbf{Q}^*\setminus\{\pm1\}$.
Обозначим
$$
\mathcal P_S=\left\{p\text{ --- простое } \left|\ \forall \, a\in
S, \, a \text{ --- первообразный корень по модулю }p\right. \right\}.
$$

В случае $S\subset\mathbf{Z}$ в предположении обобщенной гипотезы
Римана (для подходящего числа полей) К. Мэттьюс в 1976 году
доказал \cite{MR0396448}, что множество $\mathcal P_S$~---
ограничено, если и только если выполняется по крайней мере одно из
следующих условий:
\begin{itemize}
\item[$(\alpha)$] Существуют $1\leq i_1<\cdots<i_{2s+1}\leq r$
такие, что $a_{i_1}\cdots a_{i_{2s+1}}\in(\mathbf{Q}^*)^2$;
\item[$(\beta)$] Существуют $1\leq i_1<\cdots<i_{2s}\leq r$ такие,
что $a_{i_1}\cdots a_{i_{2s}}\in-3(\mathbf{Q}^*)^2$, и для всякого
целого $l\equiv1\bmod 3$ существует по крайней мере один элемент
множества $S$, являющийся кубом по модулю $l$.
\end{itemize}
Во всех других случаях множество $\mathcal P_S$ не просто
бесконечно, но и имеет ненулевую плотность (в предположении ОГР).
По всей вероятности гипотеза о том, что все элементы множества
$S$~--- целые числа, не является существенной в работе Мэттьюса.

Вторая часть второго условия выполняется, например, для всех
множеств $S$ вида $S=\{q_1 b_1^3, q_2 b_2^3, q_1 q_2 b_3^3, q_1^2
q_2 b_4^3\}$, где $q_1$ и $q_2$~--- различные простые числа
отличные от $3$ и $b_1,b_2,b_3,b_4\in\mathbf{Q}^*$.

Цель данной заметки~--- доказать заключение теоремы Мэттьюса в
предположении шинцелевской гипотезы H из \cite{MR0106202}. Мы
докажем следующую теорему.
\begin{theorem}
В предположении гипотезы H, пусть $S=\{a_1,\ldots,a_r\}\subset\mathbf{Q}$. Предположим, что:
\begin{enumerate}
\item[\rm 1)] для каждого набора $1\leq i_1<\cdots<i_{2s+1}\leq r$
имеем $a_{i_1}\cdots a_{i_{2s+1}}\not\in(\mathbf{Q}^*)^2$;
\item[\rm 2)] если существуют $1\leq i_1<\cdots<i_{2s}\leq r$
такие, что $a_{i_1}\cdots a_{i_{2s}}\in-3(\mathbf{Q}^*)^2$, то
существует $l\equiv1\bmod 3$ такое, что ни один элемент множества
$S$ не является кубом по модулю $l$.
\end{enumerate}
Тогда множество $\mathcal P_S$ неограниченно.
\end{theorem}

Напомним формулировку знаменитой гипотезы.
\begin{quote}\textbf{Гипотеза H (Schinzel, 1958)}
\textit{Пусть $f_1,\ldots,f_k\in\mathbf{Z}[x]$~--- несократимые
полиномы с положительными старшими коэффициентами такие, что
$\gcd(f_1(n)\cdots f_k(n)\ |\ n\in\mathbf{N})=1$. Тогда существует
бесконечное множество натуральных $t$ таких, что все
$f_1(t),\ldots,f_k(t)$~--- простые числа.}
\end{quote}


В случае $r=1$ утверждение о том, что множество $\mathcal
P_{\{a_1\}}$~--- бесконечно, является \emph{предположением Артина
о первообразных корнях}. В предположении обобщенной гипотезы Римана его
справедливость была установлена Ч. Хули в 1967 году
\cite{MR0207630}. Этот случай рассмотрели также Шинцель и
Серпинский \cite[страница 199]{MR0106202} как пример приложения
гипотезы H. Они доказали, что гипотеза H влечет
предположение Артина.
\bigskip

Пусть $\mathcal L=\{l\ \textrm{--- простое}\ |\ v_l(a)\neq0\
\textrm{для некоторого }a\in S\}$. Тогда множество $\mathcal L$,
очевидно, ограничено. Положим
$$
\mathcal L'=\begin{cases}
\mathcal L\cup\{-1\}, & \text{если } S\nsubseteq\mathbf{Q}^{>0};\\
\mathcal L &\textrm{в противном случае.}
                \end{cases}
$$
Мы будем использовать запись $\mathcal L'=\{l_1,\ldots,l_s\}$ и
подразумевать, что $l_1=-1$, если $\mathcal
L'\nsubseteq\mathbf{Q}^{>0}$. Далее, введем $L =4|l_1\cdots l_s|$.

Для каждого $j=1,\ldots,r$ обозначим $a_j=l_1^{e_{1j}}\cdot
l_2^{e_{2j}}\cdots l_s^{e_{sj}}$. Тогда матрица
$$
\mathcal E=
\begin{pmatrix}e_{11}&\cdots&e_{s1}\\
\vdots& &\vdots\\
e_{1r}&\cdots&e_{sr}\\
\end{pmatrix}
$$
имеет коэффициенты из $\mathbf{Z}$, и из первого условия теоремы
следует, что сумма нечетного числа строк матрицы $\mathcal
E$ никогда не является нулевым вектором по модулю $2$. Мы
утверждаем, что в таком случае линейная система
\begin{equation}\label{sysalpha}
\mathcal E\cdot\left(\begin{array}{c}
X_1\\\vdots\\ X_s\end{array}\right) =\left(\begin{array}{c}
1\\\vdots\\ 1\end{array}\right)
\end{equation}
имеет решение из $\left(\mathbf{Z}/2\mathbf{Z}\right)^s$. В самом
деле, выполнив полное гауссовское исключение в строках расширенной
матрицы, полученной присоединением к матрице $\mathcal E$ столбца
единиц, получим сокращенную форму, в которой последний столбец
содержит единицы в строках, полученных сложением нечетного числа
исходных строк, и нули в строках, полученных сложением четного числа
строк. Из первого услови теоремы вытекает, что если в конце
какой-либо строки сокращенной формы стоит единица, то остаток
данной строки содержит по крайней мере еще одну единицу, и значит,
исходная система может быть решена рекурсивно.

Теперь нам понадобится следующая

\begin{lemma}
Предположим, что
$(x_1,\ldots,x_s)\in(\mathbf{Z}/2\mathbf{Z})^s$~--- решение
линейной системы $(\ref{sysalpha})$. Тогда существует обратимое
целое $m$ по модулю $L$ такое, что:
\begin{itemize}
\item[\rm i)] если $p$~--- простое и $p\equiv m\bmod L$, то
$\left(\frac{l_i}{p}\right)=(-1)^{x_i}$ для всех $i=1,\ldots,s$;
\item[\rm ii)] $m\not\equiv1\bmod l_i$ для всех $i=1,\ldots,s$
таких, что $l_i>3$.
\end{itemize}
Кроме того, заключение {\rm ii)} справедливо также для $l_i=3$,
если $\{-1,3\}\nsubseteq\mathcal L'$ или если
$\{-1,3\}\subseteq\mathcal L'$ и $x_i\neq x_1$.
\end{lemma}

\noindent\textit{Доказательство.} Определим сначала класс вычетов
для $m$ по модулю $4$, а затем класс вычетов для $m$ по модулю
каждого $l_i$ такого, что $l_i>2$. Если $2\in\mathcal L$, то
определим также класс вычетов по модулю $8$. Затем применим
Китайскую теорему об остатках и получим существование класса
вычетов по модулю $L$ с требуемыми свойствами.

Класс вычетов для $m$ по модулю $4$ определим следующим образом:
$$
m_4=\begin{cases}
(-1)^{x_1}, & \textrm{если } -1\in\mathcal L';\\
-1, & \textrm{если } \{-1,3\}\cap\mathcal L'=\emptyset;\\
(-1)^{x_i+1}, & \textrm{если } 3\in\mathcal L', -1\not\in\mathcal
L' \textrm{ и } l_i=3.
  \end{cases}
$$
В случае когда $2\in\mathcal L$ и $l_j=2$, определим $m_8$ как
единственный обратимый класс вычетов по модулю $8$ со свойствами
(a)~$m_8\equiv m_4\bmod4$ и (b)~если $p\equiv m_8\bmod8$, то
$\left(\frac{2}p\right)=(-1)^{x_j}$.

Заметим, что для всех других нечетных простых $l_i$ из $\mathcal
L$ по закону квадратичной взаимности имеем
$$
\left(\frac{l_i}p\right)=(-1)^{(p-1)(l_i-1)/4}\left(\frac p{l_i}\right).
$$
Поэтому для $p\equiv m_4\bmod 4$ существует $(l_i-1)/2$ вариантов
класса вычетов $m_{l_i}$ по модулю $l_i$ такого, что если $p\equiv
m_{l_i}\bmod l_i$, то $\left(\frac{l_i}p\right)=(-1)^{x_i}$. В
самом деле, достаточно выбрать произвольный класс $M$ такой, что
$\left(\frac M{l_i}\right)=(-1)^{x_i+(m_4-1)(l_i-1)/4}$.

Если $l_i>3$, то всегда можно выбрать такой класс $m_{l_i}$ с
$m_{l_i}\neq1$, а если $l_i=3$, то для того, чтобы было $m_3=2$,
необходимо выполнение условия
\begin{equation}\label{tre}
-1=\left(\frac 23\right)=(-1)^{x_i+(m_4-1)/2}.
\end{equation}

Тождество (\ref{tre}) выполняется автоматически, когда
$-1\not\in\mathcal L'$, как следствие определения $m_4$ (так как в
этом случае $(-1)^{(m_4-1)/2}=(-1)^{x_i+1}$), а если
$l_1=-1\in\mathcal L'$, то (\ref{tre}) выполняется тогда и только
тогда, когда $x_1\neq x_i$. Этим завершается
доказательство.\hfill$\square$\bigskip

Немедленным следствием леммы~1 является тот факт, что для любого
простого $p\equiv m\bmod L$
$$
\left(\frac{a_j}{p}\right)=\prod_{i=1}^s\left(\frac{l_i}{p}
\right)^{e_{ji}}=(-1)^{e_{j1}x_1+\ldots+e_{jr}x_s}=-1.
$$
Таким образом, каждое $a_i$~--- квадратичный невычет по модулю
$p$.

Сейчас мы докажем утверждение теоремы в случае, когда
$\{-1,3\}\nsubseteq\mathcal L'$, а также в случае, когда
$\{-1,3\}\subseteq\mathcal L'$ и когда существует решение
$(x_1,\ldots,x_s)\in(\mathbf{Z}/2\mathbf{Z})^s$ линейной системы
(\ref{sysalpha}) у которого компоненты, соответствующие $-1$ и
$3$, различны. Пусть $f_1(X)=m+LX$, где $L=4|l_1\cdots l_s|$ и
$m$~--- класс вычетов, постулированный леммой~1. Далее, пусть
$$
f_2(X)=
\begin{cases}
(m-1)/2+L/2 X, & \textrm{если } m\equiv 3\bmod 4;\\
(m-1)/4+L/4 X, & \textrm{если } m\equiv 5\bmod 8;\\
(m-1)/8+L/8 X, & \textrm{если } m\equiv 1\bmod 8.\\
\end{cases}
$$
Мы утверждаем, что три целых числа
$$
f_1(0)f_2(0),\quad f_1(1)f_2(1)\quad\textrm{ и }\quad
f_1(2)f_2(2)
$$
всегда взаимно просты. В самом деле, пусть $q$~--- простое
число, делящее наибольший общий делитель
$$
\left(\frac{m(m-1)}{(m-1,8)},\frac{(m+L)(m-1+L)}{(m-1,8)},\frac{(m+2L)(m-1+2L)}{(m-1,8)}\right).
$$
Если $q=2$, то $2\mid(m-1)/(m-1,8)$, но $2\nmid (m-1+L)/(m-1,8)$,
потому что $16\nmid L$, поэтому $2\mid (m+L)$, а это противоречит
тому, что $m$~--- нечетное. Аналогично, если $q|m(m-1)$ и $q$~---
нечетное, то либо $q\mid m$, либо $q\mid m-1$. В первом случае
$q\nmid m+L$ и $q\nmid m+2L$, и если еще $q\mid (m-1+L)$ и $q\mid
(m-1+2L)$, то $q\mid L$, что является противоречием. Во втором
случае $q\nmid m-1+L$ и $q\nmid m-1+2L$ вследствие свойств $m$,
постулированных в лемме~1. Если дополнительно $q\mid (m+L)$ и
$q\mid (m+2L)$, то $q\mid L$, что опять является противоречием.

Таким образом, условия шинцелевской гипотезы H из \cite{MR0106202}
выполнены, и значит, существует бесконечное множество таких $x$,
для которых $f_1(x)$ и $f_2(x)$~--- оба простые. Эти простые $p$
удовлетворяют соотношению $p\equiv m\bmod L$ и представляются в
виде
$$
p=
\begin{cases}
1+2q X, & \textrm{если } m\equiv 3\bmod 4;\\
1+4q X, & \textrm{если } m\equiv 5\bmod 8;\\
1+8q, & \textrm{если } m\equiv 1\bmod 8,
\end{cases}
$$
где $q$~--- тоже простое.

Завершим доказательство демонстрацией того факта, что по модулю
таких простых чисел все $a_1,\ldots,a_r$~--- первообразные корни. Пусть
$p$~--- настолько большое, что ни одно из $a_i$-х не имеет своим
порядком никакой делитель $8$-и (для этого достаточно потребовать
выполнение неравенства $p>(\max_{i=1,\ldots,r}|b_i-c_i|)^8$, где
$a_i=b_i/c_i$). Из условия
$$
-1=\left(\frac{a_i}{p}\right)\equiv a_i^{(p-1)/2}\bmod p
$$
заключаем, что порядок $a_i$-го не может быть делителем числа
$(p-1)/2$, поэтому каждое $a_i$~--- первообразный корень по модулю $p$,
и этим завершается доказательство частных случаев теоремы.

Остается рассмотреть последний случай, когда
$\{-1,3\}\subseteq\mathcal L'$ и все решения
$(x_1,\ldots,x_s)\in(\mathbf{Z}/2\mathbf{Z})^s$ линейной системы
(\ref{sysalpha}) таковы, что компоненты, соответствующие $-1$ и
$3$, совпадают. Прежде всего докажем следующую лемму.

\begin{lemma} Пусть $\mathcal E$~--- матрица с $s$ столбцами, $r$
строками и данными из $\mathbf{Z}/2\mathbf{Z}$. Предположим, что
первые два столбца матрицы $\mathcal E$~--- ненулевые и что
линейная система
$$
\mathcal E\cdot\begin{pmatrix}
X_1\\ \vdots\\ X_s\end{pmatrix}=\begin{pmatrix} 1\\ \vdots\\
1\end{pmatrix}
$$
разрешима в $(\mathbf{Z}/2\mathbf{Z})^s$ так, что каждое решение
$(x_1,\ldots,x_s)$ удовлетворяет условию $x_1=x_2$. Тогда
существует четное число строк матрицы $\mathcal E$, сумма которых
является вектором $(1,1,0,\ldots,0)\in(\mathbf{Z}/2\mathbf{Z})^r$.
\end{lemma}

\noindent\textit{Доказательство.} После выполнения полного
гауссовского исключения получим расширенную матрицу в сокращенной
форме такой, что в первой строке на первых двух местах будут стоять
единицы. Поэтому любое решение системы будет удовлетворять
линейному уравнению вида
$$
X_1+X_2+\ldots+X_k=C,
$$
где $C\in\mathbf{Z}/2\mathbf{Z}$, а переменные, не входящие в это
уравнение, будут независимы. Случай $k=2$ и $C=0$~--- единственная
возможность получения решений данного уравнения, первые две
компоненты которых всегда совпадают. Равенство $C=0$
подразумевает, что первая строка сокращенной матрицы получен из
исходной матрицы суммированием четного числа строк, и это приводит
к утверждению леммы.\hfill$_\square$\medskip

Если $\{-1,3\}\subseteq\mathcal L'$ и все решения
$(x_1,\ldots,x_s)\in(\mathbf{Z}/2\mathbf{Z})^s$ линейной системы
(\ref{sysalpha}) таковы, что компоненты, соответствующие $-1$ и
$3$, равны, то из леммы~2 вытекает существование четного числа
индексов $1\leq i_1<\cdots<i_{2s}\leq r$ таких, что $a_{i_1}\cdots
a_{i_{2s}}\in-3(\mathbf{Q}^*)^2$.

Второе условие теоремы влечет существование простого
$l\equiv1\bmod3$ такого, что ни одно из чисел $a_1,\ldots,a_r$ не
является полным кубом по модулю $l$. Теперь нам необходима
следующая

\begin{lemma}
Пусть $a_1\ldots a_r\in\mathbf{Q}^*\setminus\{\pm1\}$.
Предположим, что:
\begin{itemize}
\item $\forall \, 1\leq i_1<\ldots<l_{2t+1}\leq r$ имеем
$a_{i_1}\cdots a_{i_{2t+1}}\not\in (\mathbf{Q}^*)^2$;

\item $\exists \, 1\leq i_1<\ldots<l_{2t}\leq r$ такие, что
$a_{i_1}\cdots a_{i_{2t}}\in -3(\mathbf{Q}^*)^2$;

\item $\exists$ простое $l\equiv1\bmod3$ такое, что все
$a_1,\ldots,a_r$~--- кубические невычеты по модулю $l$.
\end{itemize}
Тогда существует другое простое $q\equiv1\bmod3$ такое, что все
$a_1,\ldots,a_r$~--- кубические и квадратичные невычеты по модулю
$q$.
\end{lemma}

\noindent\textbf{Доказательство.}  Пусть
$$
K_0=\mathbf{Q}(\sqrt{-3}),\quad
K_1=K_0(a_1^{1/3},\ldots,a_r^{1/3})\quad \textrm{и}\quad
K_2=\mathbf{Q}(a_1^{1/2},\ldots,a_r^{1/2}).
$$
В силу второго предположения леммы $K_0\subset K_2$. Кроме того,
расширения $K_1/K_0$ и $K_2/K_0$~--- абелевы и линейно независимы.
Возьмем теперь простое $\lambda$ из $K_0$, превосходящее $l$, и
рассмотрим символ Артина
$\sigma_{\lambda}\in\operatorname{Gal}(K_1/K_0)$. По определению
$\sigma_{\lambda}(a_i^{1/3})\neq a_i^{1/3}$ для всех
$i=1,\ldots,r$. Аналогично, пусть $p\equiv1\bmod3$~--- простое
такое, что $\left(\frac{a_i}p\right)=-1$ для всех $i=1\ldots,r$.
Существование такого $p$ гарантируется леммой~1. Заметим, что если
$\pi$~--- простое из $K_0$, превосходящее $p$, то символ Артина
$\sigma_{\pi}\in\operatorname{Gal}(K_1/K_0)$ удовлетворяет
равенству $\sigma_{\pi}(a_i^{1/2}) =-a_i^{1/2}$ для всех
$i=1,\ldots,r$. По теореме плотности Чеботарева (см., например,
\cite[страница 552]{MR1821363})
$$
\operatorname{Gal}(K_1K_2/K_0)\cong\operatorname{Gal}(K_1/K_0)\times\operatorname{Gal}(K_2/K_0),
$$
и значит, существует простое $\eta$ из $K_0$ такое, что
$(\sigma_{\lambda},\sigma_{\pi})=\sigma_{\eta}$. Рациональное
простое $q=N(\eta)$ будет обладать всеми требуемыми свойствами.
\hfill$\square$\medskip

\begin{lemma}
Пусть для $S=\{a_1\ldots
a_r\}\subset\mathbf{Q}^*\setminus\{\pm1\}$ выполняются все
гипотезы леммы~$3$ и $q\equiv1\bmod3$~--- такое простое число, по
модулю которого все $a_1,\ldots,a_r$~--- кубические и квадратичные
невычеты. Далее, пусть $\eta$~--- первостепенно простое в
$\mathbf{Z}[\omega]$ $(\omega=(-1+\sqrt{-3})/2)$ по норме $q$.
Тогда существует $L'\in\mathbf{Z}$ такое, что для всех простых
$\pi$ из $\mathbf{Z}[\omega]$, удовлетворяющих условию
$\pi\equiv\eta\bmod\alpha$, имеем: если $p=N(\pi)$, то все
$a_1,\ldots,a_r$~--- кубические и квадратичные невычеты по модулю
$p$.
\end{lemma}

\noindent\textbf{Доказательство.} Покажем, что в качестве $L'$
можно взять
$$
L'=12\cdot\prod_{\substack{l\textrm{ --- простое:}\\ \exists \,
a\in S, \, v_l(a)\neq 0}}l=3L.
$$
Для этой цели положим
$$
\mathfrak
L=\left\{\omega,1-\omega\}\cup\{\lambda\in\mathbf{Z}[\omega], \,
\lambda \textrm{ --- первостепенно простое и }\exists \, a\in S,
\, v_{\lambda}(a)\neq0\right\}
$$
и запишем $\mathfrak
L=\left\{\lambda_1,\lambda_2,\lambda_3,\ldots,\lambda_s\right\}$,
где $\lambda_1=\omega$, $\lambda_2=1-\omega$. Имеем
$$
a_i=\pm\lambda_1^{e_{1i}}\cdots\lambda_s^{e_{si}}, \quad
\left[\frac{a_j}{\eta}\right]_3=\omega^{t_j} (\textrm{где }
t_j\in\{\pm1\}).
$$
Далее, для любого $i=3,\ldots,s$ из свойства $\pi\equiv\eta\bmod L'$
следует, что $\pi\equiv\eta\bmod\lambda_i$. Таким образом,
по кубической взаимности (см., например,
\cite{MR1802375,MR1070716})
$$
\left[\frac{\lambda_i}{\eta}\right]_3=\left[\frac{\lambda_i}{\pi}\right]_3,
$$
тогда как свойство $\pi\equiv\eta\bmod9$ влечет
$$
\left[\frac{\omega}{\eta}\right]_3=\left[\frac{\omega}{\pi}\right]_3
\text{ и }
\left[\frac{1-\omega}{\eta}\right]_3=\left[\frac{1-\omega}{\pi}\right]_3.
$$
Следовательно, автоматически имеем
$$
\left[\frac{a_j}{\eta}\right]_3=\left[\frac{a_j}{\pi}\right]_3\quad\forall
\, j=1,\ldots,r,
$$
и значит, никакое $a_i$ не является кубом по модулю $N(\pi)$.

Мы также утверждаем, что если $p=N(\pi)$, то для всех
$i=1,\ldots,r$
$$
\left(\frac{a_i}q\right)=\left(\frac{a_i}q\right)=-1.
$$
В самом деле, так как $\pi=\eta+3L\alpha$ для подходящего
$\alpha\in\mathbf{Z}[\omega]$, мы имеем $p=N(\pi)\equiv q\bmod 3L$ и,
применяя еще раз закон квадратичной взаимности, получаем
утверждение леммы.\hfill$\square$\medskip

Если $\eta,\alpha\in\mathbf{Z}[\frac{1+\sqrt{-3}}2]$ из леммы~4,
то положим
$$
f(X)=N(\eta+\alpha X)=N(\alpha)X^2+\operatorname{Tr}(\alpha\eta)X+q\in\mathbf{Z}[X].
$$
Из определения $\alpha$ и $\eta$ ясно, что $f(X)\equiv 1\bmod3$ и
если $x\in\mathbf{N}$ такое, что $p=f(x)$~--- простое, то все
$a_i,\ldots,a_r$~--- кубические и квадратичные невычеты по модулю
$p$. Далее, пусть
$$
g(X)=
\begin{cases}
(f(X)-1)/6,  & \textrm{если } q\equiv 3\bmod 4;\\
(f(X)-1)/12, & \textrm{если } q\equiv 5\bmod 8;\\
(f(X)-1)/24, & \textrm{если } q\equiv 1\bmod 8.\\
\end{cases}
$$

Очень похожим образом, как сделано выше, можно проверить, что для
$f$ и $g$ выполняются условия шинцелевской гипотезы H из
\cite{MR0106202}, и значит, существует бесконечное множество таких
$x$, для которых $f(x)$ и $g(x)$~--- оба простые. Эти простые $p$
представляются в виде
$$
p=
\begin{cases}
1+6q,  & \textrm{если } m\equiv 3\bmod 4;\\
1+12q, & \textrm{если } m\equiv 5\bmod 8;\\
1+24q, & \textrm{если } m\equiv 1\bmod 8,
\end{cases}
$$
где $q$~--- тоже простое, причем ни одно из $a_i$-х не является ни
квадратом, ни кубом по модулю $p$.

Пусть теперь $p$ является настолько большим, что ни одно $a_i$ не
имеет своим порядком никакой делитель числа $24$. Так как в этом
случае для каждого $i$ справедливы соотношения
$a_i^{(p-1)/2}\equiv-1\bmod p$ и $a_i^{(p-1)/3}\not\equiv1\bmod
p$, каждое $a_i$~--- первообразный корень по модулю $p$, и этим
завершается доказательство теоремы.\bigskip

\noindent\textsc{Благодарности:} Это доказательство появилось
благодаря предложению\break А.~Грэнвилля (A.~Granville, Centre de
Recherches Mathematiques, Montreal, Ca\-na\-da), сделанному в январе
2006 года. Автор благодарен Д.~Р.~Ахметову за его ценную помощь
в редактировании рукописи.

\begin{thebibliography}{Adh00}

\bibitem[Adh00]{MR1802375}
Sukumar~Das Adhikari.
\newblock The early reciprocity laws: from {G}auss to {E}isenstein.
\newblock In {\em Cyclotomic fields and related topics (Pune, 1999)}, pages
  55--74. Bhaskaracharya Pra\-tish\-thana, Pune, 2000.

\bibitem[Hoo67]{MR0207630}
Christopher Hooley.
\newblock On {A}rtin's conjecture.
\newblock {\em J. Reine Angew. Math.}, 225:209--220, 1967.

\bibitem[IR90]{MR1070716}
Kenneth Ireland and Michael Rosen.
\newblock {\em A classical introduction to modern number theory}, volume~84 of
  {\em Graduate Texts in Mathematics}.
\newblock Springer-Verlag, New York, second edition, 1990.

\bibitem[Mat76]{MR0396448}
Keith~R. Matthews.
\newblock A generalisation of {A}rtin's conjecture for primitive roots.
\newblock {\em Acta Arith.}, 29(2):113--146, 1976.

\bibitem[Rib02]{MR1821363}
Paulo Ribenboim.
\newblock {\em Classical theory of algebraic numbers},
{\em Universitext}.
\newblock Springer-Verlag, New York, 2001.

\bibitem[SS58]{MR0106202}
A.~Schinzel and W.~Sierpi{\'n}ski.
\newblock Sur certaines hypoth\`eses concernant les nombres premiers.
\newblock {\em Acta Arith. 4 (1958), 185--208; erratum}, 5:259, 1958.
\end{thebibliography}
\end{document}
