\nopagenumbers \font\title=cmti12
\def\ve{\vfill\eject}
\def\vv{\vfill}
\def\vs{\vskip-2cm}
\def\vss{\vskip10cm}
\def\vst{\vskip13.3cm}

%\def\ve{\bigskip\bigskip}
%\def\vv{\bigskip\bigskip}
%\def\vs{}
%\def\vss{}
%\def\vst{\bigskip\bigskip}

\hsize=19.5cm
\vsize=27.58cm
\hoffset=-1.6cm
\voffset=0.5cm
\parskip=-.1cm
\ \vs \hskip -6mm AL2 AA09/10\ (Algebra: gruppi, anelli e campi)\hfill APPELLO B \hfill Roma, 1 Febbraio 2010. \hrule
\bigskip\noindent
{\title COGNOME}\  \dotfill\ {\title NOME}\ \dotfill {\title
MATRICOLA}\ \dotfill\
\smallskip  \noindent
Risolvere il massimo numero di esercizi accompagnando le risposte
con spiegazioni chiare ed essenziali. \it Inserire le risposte
negli spazi predisposti. NON SI ACCETTANO RISPOSTE SCRITTE SU
ALTRI FOGLI. Scrivere il proprio nome anche nell'ultima pagina.
\rm 1 Esercizio = 4 punti. Tempo previsto: 2 ore. Nessuna domanda
durante la prima ora e durante gli ultimi 20 minuti.
\smallskip
\hrule\smallskip
\centerline{\hskip 6pt\vbox{\tabskip=0pt \offinterlineskip
\def \trl{\noalign{\hrule}}
\halign to300pt{\strut#& \vrule#\tabskip=0.7em plus 1em& \hfil#&
\vrule#& \hfill#\hfil& \vrule#& \hfil#& \vrule#& \hfill#\hfil&
\vrule#& \hfil#& \vrule#& \hfill#\hfil& \vrule#& \hfil#& \vrule#&
\hfill#\hfil& \vrule#& \hfil#& \vrule#& \hfill#\hfil& \vrule#&
\hfil#& \vrule#& \hfill#\hfil& \vrule#& \hfil#& \vrule#& \hfil#&
\vrule#\tabskip=0pt\cr\trl && FIRMA && 1 && 2 && 3 && 4 &&
5 && 6 && 7 && 8 && 9 &&  TOT. &\cr\trl && &&   &&
&&     &&   &&   &&   &&   &&   &&    && &\cr &&
\dotfill &&     &&   &&   &&   &&     &&   && && && &&
&\cr\trl }}}
\medskip

\item{1.} Sia $G=GL_2({\bf F_3})$ e siano $A=\pmatrix{2&1\cr0&1}$, $B=\pmatrix{1&1\cr0&1}$. Calcolare il numero di elementi
del sottogruppo $\langle A, B\rangle$.\vv

\item{2.} Sia $G=S_4$. Determinare un sottogruppo di $G$ avente ciascuno dei seguenti ordini: $2, 3, 4, 6, 8, 12$.
Dimostrare che $G$ non ammette sottogruppi di ordine $10$.\ve\vs

\item{3.} Sia $G$ un gruppo e sia $G'$ is sottogruppo generato degli elementi della
forma $a^{-1}b^{-1}ab$ con $a,b\in G$. Dimostrare che $G'$ \`e un sottogruppo normale
di $G$ e che il quoziente $G/G'$ \`e abeliano.\vv

\item{4.} Enunciare e dimostrare il Toerema di Lagrange per gruppi finiti.\vv

\item{5.} Dimostrare che $(2)\subset{\bf Z}[X]$ \`e un ideale primo
ma non \`e un ideale massimale.\ve\vs

\item{6.} Calcolare MCD$(5+5i,6)$ in ${\bf Z}[i]$.
\vv

\item{7.} Dimostrare che ${\bf C}[X,Y]$ non \`e un dominio a ideali principali ma \`e un
dominio a fattorizzazione unica.
\ve \vs

\item{8.} Determinare gli elementi invertibili rispetto al prodotto di ${\bf Z}[i][X]$.
\vv\vv

\item{9.} Determinare la fattorizzazione di $X^4+X^2+1$ in ${\bf Z}[X]$, in ${\bf R}[X]$ e in ${\bf F}_2[X]$.
\ \vst

 \bye
